\documentclass[12pt,a4paper]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{colonequals}
\usepackage{array}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{hyperref}

\setlength{\parskip}{\baselineskip}%
\setlength{\parindent}{0pt}%

\newtheoremstyle{break-definition}
  {\topsep}{\topsep}%
  {}{}%
  {\bfseries}{\newline}%
  {\newline}{}%
  
\newtheoremstyle{indent-definition}
  {\topsep}{\topsep}%
  {}{\parindent}%
  {\bfseries}{}%
  {}{}%

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{counter}{counter}[chapter]
\newtheorem{definition}[counter]{Definition}
\newtheorem{satz}[counter]{Satz}
\newtheorem{korollar}[counter]{Korollar}
\newtheorem{defsatz}[counter]{Definition und Satz}

\newcommand{\RR}{{\mathbb{R}}} %Reelle Zahlen: \RR
\newcommand{\NN}{{\mathbb{N}}} %Natuerliche Zahlen: \NN
\newcommand{\ZZ}{{\mathbb{Z}}} %Ganze Zahlen: \ZZ
\newcommand{\QQ}{{\mathbb{Q}}} %Rationale Zahlen: \QQ
\newcommand{\CC}{{\mathbb{C}}} %Komplexe Zahlen: \CC

\renewcommand{\implies}{\Rightarrow}
\renewcommand{\iff}{\Leftrightarrow}

\newcommand{\coloneqq}{\ratio=}
\newcommand{\coloniff}{\ratio\iff}
\newcommand{\dx}[1][x]{\,\mathrm{d}#1}

% http://tex.stackexchange.com/a/78839
\newcolumntype{A}{ >{$} r <{$} @{} >{${}} l <{$} } % A for "align"

% http://tex.stackexchange.com/a/161081
\apptocmd{\lim}{\limits}{}{}
\apptocmd{\limsup}{\limits}{}{}
\apptocmd{\liminf}{\limits}{}{}

% https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Mathematics#Fractions_and_Binomials
\newcommand*\rfrac[2]{{}^{#1}\!/_{#2}}

% http://tex.stackexchange.com/a/28518
\renewcommand{\contentsname}{Themen}
\renewcommand{\chaptername}{Kapitel}

% http://tex.stackexchange.com/a/74874
\makeatletter
\patchcmd\thmtlo@chaptervspacehack
  {\addtocontents{loe}{\protect\addvspace{10\p@}}}
  {\addtocontents{loe}{\protect\thmlopatch@endchapter\protect\thmlopatch@chapter{\thechapter}}}
  {}{}
\AtEndDocument{\addtocontents{loe}{\protect\thmlopatch@endchapter}}
\long\def\thmlopatch@chapter#1#2\thmlopatch@endchapter{%
  \setbox\z@=\vbox{#2}%
  \ifdim\ht\z@>\z@
    \hbox{\bfseries\chaptername\ #1}\nobreak
    #2
    \addvspace{10\p@}
  \fi
}
\def\thmlopatch@endchapter{}

\makeatother

\title{Formelsammlung Analysis}
\author{Benedikt Seidl}
\date{Wintersemester 2016 - 2017}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\chapter{Reelle und komplexe Zahlen}

\section{Körper}

\definition[Körper] $ (K, +, \cdot) $ mit Verknüpfungen $+$ und $\cdot$. Es gelten die Körperaxiome:

\begin{enumerate}[K1]

\item $ (K, +) $ abelsche Gruppe mit neutralem Element $0$

\item $ (K \backslash \{0\}, \cdot) $ abelsche Gruppe mit neutralem Element $1$

\item Distributivgesetz: $ \forall x, y, z \in K \colon (x + y) \cdot z = xz + yz $

\end{enumerate}

\section{Angeordente Körper}

\definition[Angeordnete Körper]

$ (K, +, \cdot) $ mit einer Teilmenge $K_+$ (positive Zahlen), für die gilt:

\begin{enumerate}[\text{A}1]

\item Für jedes $ x \in K $ gilt \emph{genau} eine der folgenden drei Aussagen:

\[
  x \in K_+ \text{ oder } x = 0 \text{ oder } (-x) \in K_x
\]

\item Für alle $ x, y \in K_+ $ gilt:

\[
  x + y \in K_+ \text{ und } x \cdot y \in K_+
\]

\end{enumerate}

\satz[Rechnen mit Ungleichungen]

Sei $ (K, +, \cdot) $ angeordneter Körper. Dann $ \forall x, y, z, w \in K $:

\begin{enumerate}[(i)]

\item Antisymmetrie: $ x \leq y \land y \leq x \implies x = y $

\item Transitivität: $ x \geq y \land y \geq z \implies x \geq z $

\item Addition: $ x > y \land z > w \implies x + z > y + w $

\item Multiplikation mit Negativem: $ x > y \land z < 0 \implies xz < yz $

\item Positivität der Quadrate: $ \forall x \in K \backslash \{0\} \colon x^2 > 0 $, insbesondere $ 1 > 0 $

\item Inversion: $ x > y > 0 \implies \frac{1}{y} > \frac{1}{x} > 0 $

\end{enumerate}

\definition

Sei $ (K,+, \cdot) $ angeordneter Körper und $ X \subset K $ nichtleer.

\begin{enumerate}[(i)]

\item $ s \in K $ obere Schranke für $ X \coloniff \forall x \in X \colon x \leq s $

\item $ s \in K $ untere Schranke für $ X \coloniff \forall x \in X \colon x \geq s $

\item $ s \in K $ Supremum von $ X \coloniff s $ kleinste obere Schranke von $X$. Notation: $ s = \sup(X) $

\item $ s \in X $ Infimum von $ X \coloniff s $ größte untere Schranke von $X$. Notation: $ s = \inf(X) $

\item $ s \in K $ Maximum von $ X \coloniff s = \sup(X) \land s \in X $

\item $ s \in K $ Minimum von $ X \coloniff s = \inf(X) \land s \in X $

\item $X$ nach oben/unten beschränkt $ \coloniff X $ hat obere/untere Schranke \\
		 $X$ beschränkt $ \coloniff X $ nach oben und unten beschränkt

\end{enumerate}

\satz[$\varepsilon$-Charakterisierung des Supremums]

Sei $ (K, +, \cdot) $ angeordneter Körper, $ X \subset K $ nichtleer, $s$ obere Schranke von $X$. Dann:

\[
  s = \sup(X) \iff \forall \epsilon > 0 \, \exists x \in X \colon s - \epsilon \leq x \leq s
\]

\satz[Rechenregeln für Suprema]

$ X, Y \subset \RR $ nach oben beschränkt. Dann:

\begin{enumerate}[(i)]

\item $ \sup(X + Y) = \sup(X) + \sup(Y) $
\footnote{$ X + Y \coloneqq \{ x + y : x \in X, y \in Y \} $}

\item $ \lambda > 0 \implies \sup(\lambda X) = \lambda \cdot \sup(X) $
\footnote{$ \lambda X \coloneqq \{ \lambda \cdot x : x \in X \} $}

\item $ X, Y \subseteq [0, \infty) \implies \sup(X \cdot Y) = \sup(X) \cdot \sup(Y) $
\footnote{$ X \cdot Y \coloneqq \{ x \cdot y : x \in X, y \in Y \} $}

\item $ X \subseteq Y \implies \sup(X) \leq \sup(Y) $

\end{enumerate}

\section{Vollständigkeit}

\definition Angeordneter Körper $ (K, +, \cdot) $ (ordnungs-)vollständig, wenn jede nach oben beschränkte Teilmenge $ X \subset K $ ein Supremum besitzt \footnote{$\QQ$ nicht vollständig}

\satz $\RR$ ist ein vollständiger, angeordenter Körper

\satz[Archimedische Anordnung und Dichtheit von $\QQ$]

\ % force line break for enumeration

\begin{enumerate}[(i)]

\item $ \forall x \in \RR \, \exists n \in \NN \colon n > x $
(historisch: "`$\RR$ ist archimedisch angeordnet"')

\item $ \forall \varepsilon > 0 \, \exists n \in \NN \colon 0 < \frac{1}{n} < \varepsilon $

\item Zu je zwei reellen Zahlen $ a, b $ gibt es ein $ q \in \QQ $ mit $ a < q < b $ \\
("`$\QQ$ liegt \emph{dicht} in $\RR$"')

\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Folgen und der Grenzwertbegriff}

\definition[Folge]

Sei $M$ Menge. Eine \emph{Folge in $M$} ist eine Abbildung $ a \colon \NN \to M, n \mapsto a_n $. Schreibweise: $ (a_n) $ oder $ (a_n)_{n \in \NN} $

\definition[Grenzwert]

$ (a_n)_{n \in \NN} $ reelle Folge

\begin{enumerate}[(i)]

\item $ a \in \RR $ Grenzwert von $ (a_n)_{n \in \NN} \coloniff \forall \varepsilon > 0 \, \exists n_0 \in \NN \, \forall n \geq n_0 \colon | a_n - a | < \varepsilon $

\[
  \text{ggf. } a = \lim_{n \to \infty} a_n \qquad \text{("`$ (a_n) $ konvergiert gegen $a$."')}
\]

\item Wenn ein solcher Grenzwert (GW) existiert, heißt $ (a_n) $ \emph{konvergent}, sonst \emph{divergent}.

\end{enumerate}

Sprechweise: "`fast alle"' $\coloneqq$ alle mit höchstens endlich viele Ausnahmen

\satz[Rechenregeln für Grenzwerte]

$ (a_n), (b_n) $ reelle Folgen mit $ \lim_{n \to \infty} a_n = a $ und $ \lim_{n \to \infty} b_n = b $. Dann:

\begin{enumerate}[(i)]

\item $ (a_n + b_n) $ konvergiert und zwar gegen $ a + b $

\item $ (a_n \cdot b_n) $ konvergiert und zwar gegen $ a \cdot b $

\item $ b \neq 0 \implies (\rfrac{a_n}{b_n}) $ konvergiert und zwar gegen $ \frac{a}{b} $

\item $ a_n \leq b_n $ für fast alle $ n \implies a \leq b $

\item Einschließungskriterium: $ (c_n) $ noch eine Folge und $ a_n \leq c_n \leq b_n $ für fast alle $n$ und $ a = b \implies (c_n) $ konvergiert gegen $a$. ("`Sandwich theorem"')

\end{enumerate}

\satz[Eigenschaften konvergenter Folgen]

$ (a_n) $ konvergente reelle Folge. Dann:

\begin{enumerate}[(i)]

\item Folge $ (a_n) $ \emph{beschränkt}, d.h. Menge $ A = \{ a_n : n \in \NN \} $ beschränkt

\item Folge hat \emph{genau} einen Grenzwert

\end{enumerate}

\definition[Uneigentliche Konvergenz bzw. bestimmte Divergenz]

Divergente Folge $ (a_n) $ heißt uneigentlich konvergent gegen $ \infty \coloniff \forall K > 0 \, \exists n_0 \in \NN \, \forall n \geq n_0 \colon a_n > K $

Uneigentliche Konvergenz gegen $ -\infty \coloniff (-a_n) $ uneigentlich konvergent gegen $\infty$

\satz[Rechenregeln für uneigentliche Konvergenz]

$ (b_n) $ reelle Folge, die uneigentlich gegen $\infty$ konvergiert \\
$ (a_n) $ reelle Folge, die konvergiert oder uneigentlich gegen $\infty$ oder $-\infty$ konvergiert, $ \lim_{n \to \infty} a_n = a \in \RR \cup \{ \pm \infty \} $

\begin{enumerate}[(i)]

\item Wenn $ a \neq -\infty $, dann $ (a_n + b_n) $ uneigentlich konvergent gegen $\infty$

\item Wenn $a \neq \infty $, konvergiert $ (a_n \cdot b_n) $ uneigentlich

und zwar
$ \begin{cases}
  \text{für } a > 0 \text{ (oder } a = \infty ) &\text{ gegen } +\infty \\
  \text{für } a < 0 \text{ (oder } a = -\infty ) &\text{ gegen } -\infty
\end{cases} $

\item Wenn $ a \notin \{ \pm \infty \} $, konvergiert $ (\rfrac{a_n}{b_n}) $ gegen $0$. Das gilt sogar dann, wenn $ (a_n) $ beschränkt ist.

\end{enumerate}

In den jeweils ausgeschlossen Fällen ist \emph{keine} allgemeine Aussage möglich.

Beispiel der Potenzfolge: $ x \in \RR $ fest, $ a_n = x^n $:

\begin{itemize}

\item Konvergiert uneigentlich gegen $+\infty$ für $ x > 1 $

\item Konvergiert gegen $0$ für $ |x| < 1 $

\end{itemize}


\section{Monotonie}

\definition[Monotonie]

$ (a_n) $ reelle Folge

\begin{enumerate}[(i)]

\item monoton wachsend $ \coloniff a_{n+1} \geq a_n $ für alle $ n \in \NN $

\item streng monoton wachsend $ \coloniff a_{n+1} > a_n $ für alle $ n \in \NN $

\item monoton fallend $ \coloniff a_{n+1} \leq a_n $ für alle $ n \in \NN $

\item streng monoton fallend $ \coloniff a_{n+1} < a_n $ für alle $ n \in \NN $

\end{enumerate}

\satz[Monotoniesatz]

$ (a_n) $ reelle Folge monoton wachsend, nach oben beschränkt $ \implies (a_n) $ konvergiert mit Grenzwert $ \lim_{n \to \infty} a_n = \sup_{n \in \NN} a_n $
\footnote{$ \sup_{n \in \NN} a_n \coloneqq \sup \{ a_n : n \in \NN \} $}

\section{Divergente Folgen}

\definition[Häfungspunkt]

$ (a_n) $ reelle Folge

\begin{enumerate}[(i)]

\item $ (n_k) $ streng monoton wachsende Folge von Indizes, dann $ (a_{n_k})_{k \in \NN} $ \emph{Teilfolge} von $ (a_n)_{n \in \NN} $

\item $ a \in \RR $ heißt \emph{Häufungspunkt} von $ (a_n)_{n \in \NN} $, wenn es eine Teilfolge $ (a_{n_k})_{k \in \NN} $ von $ (a_n)_{n \in \NN} $ gibt, die gegen $a$ konvergiert

\end{enumerate}

Bezeichnungen:

limes superior einer nach oben beschränkten Folge:

\[
  \limsup_{n \to \infty} a_n \coloneqq \text{ größter Häufungspunkt von } (a_n)
\]

\noindent limes inferior einer nach unten beschränkten Folge:

\[
  \liminf_{n \to \infty} a_n \coloneqq \text{ kleinster Häufungspunkt von } (a_n)
\]

\satz[Bolzano-Weierstraß]

Jede beschränkte reelle Folge hat (mindestens) einen Häufungspunkt.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Komplexe und mehrdimensionale Folgen}

Komplexe Zahlen: $\CC \coloneqq \RR + i \cdot \RR = \{ x + iy : x, y \in \RR \} $ mit $ i^2 = -1 $
\footnote{$\CC$ nicht angeordnet}

$ z = x + iy $ komplexe Zahl

\begin{itemize}

\item $ x = \operatorname{Re}(z) $ Realteil von $z$

\item $ y = \operatorname{Im}(z) $ Imaginärteil von $z$

\item $ \overline{z} \coloneqq x - iy $ komplex-konjugierte Zahl zu $z$

\item $ |z| \coloneqq \sqrt{z\overline{z}} = \sqrt{x^2 + y^2} \in \RR $

\end{itemize}

\section{Komplexe Folgen}

Komplexe Folge: Folge in $\CC$

\definition[Grenzwert einer komplexen Folge]

$ (z_n) $ komplexe Folge

\begin{enumerate}[(i)]

\item $ z \in \CC $ Grenzwert von $ (z_n) \coloniff \forall \varepsilon > 0 \, \exists n_0 \in \NN \, \forall n \geq n_0 \colon |z_n - z| < \varepsilon $

\[
  \text{ggf. } z = \lim_{n \to \infty} z_n
\]

\item Wenn $ (z_n) $ Grenzwert hat, ist $ (z_n) $ konvergent, sonst divergent

\end{enumerate}

\satz

$ (z_n) = (x_n + iy_n) $ komplexe Folge \\

\noindent $ (z_n) $ konvergiert $ \iff (x_n) $ konvergiert und $ (y_n) $

\[
  \text{ggf. } \lim_{n \to \infty} z_n = \left( \lim_{n \to \infty} x_n \right) + i \left( \lim_{n \to \infty} y_n \right)
\]

Bemerkung: $ (z_n) $ konvergiert $ \implies (z_n) $ beschränkt

\section{Folgen in $ \RR^d $}

\definition

$ (v_n) $ Folge im $ \RR^d $, $ v_n = (v_{n,1}, v_{n, 2}, \dots, v_{n, d}) $

$ v \in \RR^d $ Grenzwert von $ (v_n) \coloniff $ Alle Komponentenfolgen $ (v_{n, j})_{n \in \NN} $ konvegieren ($ j = 1, 2, \dots, d $)

\satz

\[
\begin{aligned}
  (v_n) \text{ konvergiert gegen } v & \iff \lim_{n \to \infty} \| v_n - v \|_2 = 0 \footnotemark
  \\
  & \iff \lim_{n \to \infty} \| v_n - v \|_\infty = 0 \footnotemark
\end{aligned}
\]

\addtocounter{footnote}{-1}
\footnotetext{euklidische Norm/Länge: $ \| v \|_2 \coloneqq \sqrt{\sum_{j = 1}^d v_j^2} $ }
\addtocounter{footnote}{1}
\footnotetext{Maximumsnorm: $ \| v \|_\infty \coloneqq \max\{ |v_1|, |v_2|, \dots, |v_d| \} $ }

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Reihen}

\definition[Reihe]

Sei $ (a_n) $ (komplexe) Folge, setze $ s_k \coloneqq \sum_{k = 1}^n a_k $

\begin{enumerate}[(i)]

\item Folge $ (s_n) $ heißt \emph{Reihe} und wird mit $ \sum_{k = 1}^\infty $ bezeichnet \\
		$ s_n \coloneqq n $-te Partialsumme, $ (s_n) $ Folge der Partialsummen von $ \sum_{k = 1}^\infty a_k $
		
\item Reihe $ \sum_{k = 1}^\infty a_k $ konvergiert gegen $ s \in \CC \coloniff $ Folge der Partialsummen $ (s_n) $ konvergiert gegen $ s $

\[
  \text{Schreibweise: } \sum_{k = 1}^\infty a_k = s
\]

\item Reihe $ \sum_{k = 1}^\infty a_k $ divergiert $ \coloniff \sum_{k = 1}^\infty a_k $ konvergiert \emph{nicht}

\item Reihe $ \sum_{k = 1}^\infty a_k $ absolut konvergent $ \coloniff \sum_{k = 1}^\infty |a_k| $ konvergiert

\end{enumerate}

Bemerkungen:

\begin{itemize}

\item Auch dann eine Reihe, wenn Summation nicht bei 1 beginnt

\item $ \sum_{k = 1}^\infty a_k $ konvergiert absolut $ \implies \sum_{k = 1}^\infty a_k $ konvergiert

\item $ (a_k) $ keine Nullfolge $ \implies \sum_{k = 1}^\infty a_k $ divergiert

\item Für Konvergenz unwesentlich, wenn endlich viele Summanden abgeändert werden

\item Summe zweier konvergenter Reihen und skalare Vielfache von konvergenten Reihen konvergent

\[
\begin{aligned}
  \sum_{k = 1}^\infty a_k + \sum_{k = 1}^\infty b_k &= \sum_{k = 1}^\infty (a_k + b_k) \\
  \sum_{k = 1}^\infty (\lambda a_k) &= \lambda \sum_{k = 1}^\infty a_k
\end{aligned}
\]

\item Reihenfolge der Summanden im Allgemienen entscheidend für Konvergenz

\end{itemize}

Beispiel der Geometrischen Reihe: Für $ z \in \CC $: $ \sum_{k = 0}^\infty z^k $

\begin{itemize}

\item Konvergiert für $ |z| < 1 $ gegen $ \frac{1}{1 - z} $

\item Divergiert für $ |z| \geq 1 $

\end{itemize}

Beispiel der Harmonischen Reihe: $ \sum_{k = 1}^\infty \frac{1}{k} $ divergiert

\section{Konvergenzkriterien}

\satz[Majoranten- und Minoranten-Kriterium]

$ \sum_{k = 1}^\infty, \sum_{k = 1}^\infty b_k $ mit $ (b_k) $ reell und $ |a_k| \leq b_k $ für fast alle $k$. Dann:

\begin{enumerate}[(i)]

\item Wenn $ \sum_{k = 1}^\infty b_k $ konvergiert, dann konvergiert auch $ \sum_{k = 1}^\infty a_k $ und zwar absolut

\item Wenn $ \sum_{k = 1}^\infty a_k $ divergiert, dann divergiert auch $ \sum_{k = 1}^\infty b_k $

\end{enumerate}

\satz[Quotientenkriterium]

$ \sum_{k = 1}^\infty a_k, a_k \neq 0 $ für fast alle $k$

\noindent Vorraussetzung: $ q \coloneqq \lim_{k \to \infty} | \frac{a_{k + 1}}{a_k} | $ existiert

\begin{itemize}

\item Falls $ q > 1 $: $ \sum_{k = 1}^\infty a_k $ divergiert

\item Falls $ q < 1 $: $ \sum_{k = 1}^\infty a_k $ konvergiert absolut

\item Falls $ q = 1 $: Keine Aussage möglich

\end{itemize}

\satz[Wurzelkriterium]

Zu $ \sum_{k = 1}^\infty a_k $ setzte $ q \coloneqq \limsup_{k \to \infty} \sqrt[k]{|a_k|} $

\begin{itemize}

\item Wenn $ q > 1 $, divergiert $ \sum_{k = 1}^\infty a_k $

\item Wenn $ q < 1 $, konvergiert $ \sum_{k = 1}^\infty a_k $ absolut

\item Wenn $ q = 1 $, keine Aussage

\end{itemize}

\satz[Leibniz-Kriterium]

$ (a_k) $ reelle, monoton fallende Nullfolge.

Dann konvergiert die \emph{alternierende} Reihe $ \sum_{k = 1}^\infty (-1)^k \cdot a_k $ und es gilt die Fehlerabschätzung $ | \sum_{k = 1}^\infty (-1)^k \cdot a_k - s_n | \leq a_{n + 1} $

\satz[Umordnungssatz]

\ % force line break for enumeration

\begin{enumerate}[(i)]

\item $ \sum_{k = 1}^\infty a_k $ absolut konvergent $\implies$ Jede Umordnung konvergiert gegen denselben Grenzwert, das heißt für jede bijektive Abbildung $ p \colon \NN \to \NN $ gilt $ \sum_{k = 1}^\infty a_k = \sum_{k = 1}^\infty a_{p(k)} $

\item $ \sum_{k = 1}^\infty a_k $ reelle Reihe, die konvergiert, aber nicht absolut konvergiert

$ s \in \RR $ beliebig vorgegeben $ \implies \exists $ bijektive Abbildung $ p \colon \NN \to \NN $ mit $ \sum_{k = 1}^\infty a_{p(k)} = s $

\end{enumerate}

\section{Potenzreihen}

\definition

Potenzreihe ist Reihe der Form $ P(z) = \sum_{k = 0}^\infty c_k z^k $ mit Koeffizientem $ c_k \in \CC $ und Variable $ z \in \CC $ (oder auch $\RR$)

\[
  R \coloneqq \frac{1}{\limsup_{k \to \infty} \sqrt[k]{|c_k|}} \text{ heißt \emph{Konvergenzradius} von } \sum_{k = 1}^\infty c_k z^k
\]

\satz[Konvergenz von Potenzreihen, Satz von Cauchy-Hadamard]

Sei $ P(z) = \sum_{k = 0}^\infty c_k z^k $ Potenzreihe mit Konvergenzradius $R$. Dann:

\begin{enumerate}[(i)]

\item $ P(z) $ konvergiert absolut für alle $ z \in \CC $ mit $ |z| < R $

\item $ P(z) $ divergiert für alle $ z \in \CC $ mit $ |z| > R $

\end{enumerate}

$ \sum_{k = 0}^\infty z^k $ (geometrische Reihe) ist Potenzreihe mit $ c_k = 1 $ und Konvergenzradius $ R = 1 $

\satz[Produkt von Reihen und Potenzreihen]

\ % force line break for enumeration

\begin{enumerate}[(i)]

\item $ \sum_{k = 0}^\infty a_k $ und $ \sum_{k = 0}^\infty b_k $ absolut konvergente Reihen, $ a_k, b_k \in \CC $. Dann:

\[
  \left( \sum_{k = 0}^\infty a_k \right) \cdot \left( \sum_{k = 0}^\infty b_k \right) = \sum_{m = 0}^\infty c_m \text{ mit } c_m = \sum_{k = 0}^	\infty a_k b_{m - k}
\]

\item $ \sum_{k = 0}^\infty a_k z^k $ und $ \sum_{k = 0}^\infty b_k z^k $ Potenzreihen mit Konvergenzradien $R_a$ bzw. $R_b$. Dann:

\[
  \left( \sum_{k = 0}^\infty a_k z^k \right) \cdot \left( \sum_{k = 0}^\infty b_k z^k \right) = \sum_{m = 0}^\infty c_m z^m \text{ mit } c_m = \sum_{k = 0}^	\infty a_k b_{m - k}
\]

\end{enumerate}

\definition[Natürliche Exponentialfunktion]

$ \exp \colon \CC \to \CC $ oder $ \exp \colon \RR \to \RR $ mit Abbildungsvorschrift $ \exp(z) \coloneqq \sum_{k = 0}^\infty \frac{z^k}{k!} $. Alternative Schreibweise: $ e^z \coloneqq \exp(z) $

\satz[Eigenschaften der Exponentialfunktion]

\ % force line break for enumeration

\begin{enumerate}[(i)]

\item $ \forall z, w \in \CC \colon \exp(z + w) = \exp(z) \cdot \exp(w) $

\item $ \forall z \in \CC \colon \exp(-z) = \frac{1}{\exp(z)}, \exp(z) \neq 0, \exp(\overline{z}) = \overline{\exp(z)} $

\item $ \forall x \in \RR \colon |\exp(ix)| = 1 $

\item $ \forall z \in \CC \colon \lim_{n \to \infty} (1 + \frac{z}{n})^n = \exp(z) $

\item $ \forall |z| < 1 \colon |\exp(z) - \sum_{k = 0}^n \frac{z^k}{k!}| \leq 2 \cdot \frac{|z|^{n + 1}}{(n + 1)!} $

\end{enumerate}

\definition[Analytische Definition trigonometrischer Funktionen]

\[
\begin{aligned}
  \cos(z) &\coloneqq \frac{e^{iz} + e^{-iz}}{2} = \sum_{k = 0}^\infty (-1)^k \cdot \frac{z^{2k}}{(2k)!} \\
  \sin(z) &\coloneqq \frac{e^{iz} - e^{-iz}}{2} = \sum_{k = 0}^\infty (-1)^k \cdot \frac{z^{2k + 1}}{(2k + 1)!}
\end{aligned}
\]

Als Funktionen $ \cos \colon \CC \to \CC $ oder $ \cos \colon \RR \to \RR $ (äquivalent für $\sin$)

\satz[Eigenschaften der trigonometrischen Funktionen]

\ % force line break for enumeration

\begin{enumerate}[(i)]

\item $ \exp(iz) = \cos(z) + i \sin(z) $ (Euler-Formel) \\
		 $ (\sin(z))^2 + (\cos(z))^2 = 1 $

\item

\begin{tabular}{AA}
  \forall z, w \colon \sin(z + w) &= \sin(z) \cos(w) + \cos(z) \sin(w) \\
  \cos(z + w) &= \cos(z) \cos(w) - \sin(z) \sin(w)
\end{tabular}

\item 

\begin{tabular}{AA}
  \forall x \in \RR \colon \cos(x) &= \operatorname{Re}(e^{ix}) \\
  \sin(x) &= \operatorname{Im}(e^{ix})
\end{tabular}

\item Cosinus hat als reelle Funktion auf $ [0, 2] $ genau eine Nullstelle $x_0$. \\
		 Definition: $ \pi \coloneqq 2 x_0 $ (Analytische Definition von Pi)

\item

\begin{tabular}{AAAA}
  \cos(\frac{\pi}{2}) &= 0 & \cos(\pi) &= -1 & \cos(\frac{3\pi}{2}) &= 0 & \cos(2\pi) = 1 \\
  \sin(\frac{\pi}{2}) &= 1 & \sin(\pi) &= 0 & \sin(\frac{3\pi}{2}) &= -1 & \sin(2\pi) = 0 \\
\end{tabular}

\[
  e^{2\pi i} = e^0 = 1 \text{ und } e^{z + 2\pi i} = e^z \; \forall z \in \CC
\]

\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Stetigkeit}

Funktionsbegriff $ f \colon X \to Y $

Immer wenn eine Menge als Definitionsbereich oder Wertebereich verwendet wird, ist sie als nichtleer vorausgesetzt.

\definition[Stetigkeit]

\label{definition:stetigkeit}

$ D \subseteq \RR, f \colon D \to \RR $ Funktion

\begin{enumerate}[(i)]

\item $f$ stetig in $ c \in D \coloniff $ Für jede Follge $ (x_n) $ in $D$ mit $ \lim_{n \to \infty} x_n = c $ gilt $ \lim_{n \to \infty} f(x_n) = f(c) $

\item $f$ stetig (auf $D$) $ \coloniff f $ stetig in jedem $ c \in D $

\end{enumerate}

Bemerkung: (i) bedeutet: Für stetige Funktion gilt $ \lim_{n \to \infty} f(x_n) = f(\lim_{n \to \infty} x_n) $

\satz[Rechenregeln für Stetigkeit]

$ D \subseteq \RR, f, g \colon D \to \RR $ Funktionen. Dann:

\begin{enumerate}[(i)]

\item $f$ und $g$ stetig in $ c \in D \implies f + g $ stetig in $c$

\item $f$ und $g$ stetig in $ c \in D \implies f \cdot g $ stetig in $c$

\item $f$ und $g$ stetig in $ c \in D $ und $ g(c) \neq 0 \implies \rfrac{f}{g} $ stetig in $c$

\end{enumerate}

\satz[Komposition stetiger Funktionen]

$ D, \tilde{D} \subseteq \RR, f \colon D \to \RR, g \colon \tilde{D} \to \RR $ Funktionen. Dann:

\begin{enumerate}[(i)]

\item $f$ stetig in $c$ und $ y = f(c) \in \tilde{D} $ und $g$ stetig in $ y \implies (g \circ f) $ stetig in $c$

\item $f$ und $g$ stetig, $ f(D) \subseteq \tilde{D} \implies g \circ f \colon D \to \RR $ stetig

\end{enumerate}

\satz[$\varepsilon$-$\delta$-Charakterisierung von Stetigkeit]

$ D \subseteq \RR, f \colon D \to \RR $ Funktion, $ c \in D $. Dann:

\[
  f \text{ stetig in } c \iff \forall \varepsilon \, \exists \delta > 0 \, \forall x \in D \colon |x - c| < \delta \implies |f(x) - f(c)| < \varepsilon
\]

\satz[Zwischenwertsatz]

$ [a, b] $ Intervall, $ f \colon [a, b] \to \RR $ stetige Funktion

Dann gibt es zu jedem $ y \in \RR $ mit $ \min\{f(a), f(b)\} \leq y \leq \max\{f(a), f(b)\} $ (also für jedes $y$ zwischen $f(a)$ und $f(b)$) ein $ x \in [a, b] $ mit $ f(x) = y$.

\satz[Satz von Maximum und Minimum]

$ [a, b] $ abgeschlossenes, beschränktes Intervall, $ f \colon [a, b] \to \RR $ stetig. Dann:

\begin{enumerate}[(i)]

\item $f$ beschränkt, d.h. $ \exists c \colon |f(x)| \leq c $ für alle $ x \in [a, b] $

\item $f$ nimmt auf $ [a, b] $ sein Maximum und sein Minimum an, d.h.

\[
\begin{aligned}
  f(x_{\max}) &= \sup\{ f(x) : x \in [a, b] \} \\
  f(x_{\min}) &= \inf\{ f(x) : x \in [a, b] \}
\end{aligned}
\]

\end{enumerate}

\definition[Stetigkeit im $\CC$ und im $\RR^d$]

Def. \ref{definition:stetigkeit} wörtlich übertragbar auf $ D \subseteq \CC $ bzw. $ D \subseteq \RR^d $ und $ f \colon D \to \CC $ bzw. $ f \colon D \to \RR^{\tilde{d}} $ (evtl. andere Dimension)

\definition[Funktionsgrenzwerte und Abschluss]

$ D \subseteq \RR $ oder $ D \subseteq \CC $ oder $ D \subseteq \RR^d $

Abschluss von $D$: $ \overline{D} \coloneqq \{ x \in \RR $ bzw. $\CC$ bzw. $ \RR^d : \exists $ Folge $ (x_n) $ in $D$, die gegen $x$ konvergiert $\}$

\[
  D \text{ abgeschossen } \coloniff D = \overline{D}
\]

Bsp: $ \overline{(a, b)} = [a, b] $

$ \lim_{k \to c} f(x) = y \coloniff $ Für jede Folge in $D$ mit $ \lim_{n \to \infty} x_n = c $ gilt $ \lim_{n \to \infty} f(x_n) = y $ für $ f \colon D \to \RR $ oder $\CC$ oder $\RR^d$

$ c \in \overline{D} $ ($ c = \infty $ und/oder $ y = \infty $ zugelassen)

Bemerkungen

\begin{itemize}

\item $ c \in D $ und $f$ stetig in $ c \implies \lim_{x \to c} f(x) = f(c) $

\item Einseitige Funktionsgrenzwerte (nur in $\RR$):

\[
  \lim_{x \downarrow c} f(x) = y \coloniff \forall (x_n) \text{ mit } \lim_{n \to \infty} x_n = c \text{ und } x_n > c \text{ gilt } \lim_{n \to \infty} f(x_n) = y
\]

Entsprechend $ \lim_{x \uparrow c} f(x) = y $ als Grenzwert "`von unten"' ($ x_n < c $)

\end{itemize}

\satz[Stetigkeit von Potenzreihen]

Sei $ f(z) \coloneqq \sum_{k = 0}^\infty c_k z^k $ eine (komplexe) Potenzreihe mit Konvergenzradius $R$.

Dann ist $ f \colon \{ z : |z| < R \} \to \CC $ stetig (entsprechend für $ f \colon (-R, R) \to \RR $)

\satz[Grenzwertverhalten der reellen Exponentialfunktion]

\ % force line break for enumeration

\begin{enumerate}[(i)]

\item $ \lim_{x \to 0} \frac{\exp(x) - 1}{x} = 1 $

\item Für jedes feste $ n \in \NN $ gilt $ \lim_{x \to \infty} x^{-n} e^x = \infty $ und $ \lim_{x \to \infty} x^n e^x = 0 $.

\end{enumerate}

\satz[Polardarstellung komplexer Zahlen]

Zu jeder komplexen Zahl $ z \in \CC $ gibt es genau ein $ r \in [0, \infty) $ und $ \varphi \in [0, 2 \pi) $ mit $ z = r \cdot e^{i \varphi} $ (dabei $ r = |z| $).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Differentiation}

\definition

\label{definition:differenzierbarkeit}

$ I \subseteq \RR $ Integral, $ f \colon I \to \RR $ Funktion

\begin{enumerate}[(i)]

\item $f$ differenzierbar in $ c \in I \coloniff $ Funktionsgrenzwert 

\[
	f'(c) \coloneqq \lim_{x \to c} \frac{f(x) - f(c)}{x - c} = \lim_{h \to 0} \frac{f(c + h) - f(c)}{h}
\]

existiert; ggf. heißt $ f'(c) $ \emph{Ableitung} von $f$ in $c$

\item $f$ differenzierbar (auf $I$) $ \coloniff f $ differenzierbar in jedem $ c \in I $; ggf. heißt $ f' \colon I \to \RR, x \mapsto f'(x) $ \emph{Ableitungsfunktion} zu $f$

\item $f$ stetig differenzierbar $ \coloniff f $ differenzierbar und $f'$ stetig ist

\end{enumerate}

\satz

$ I \subseteq \RR $ Integral, $f \colon I \to \RR $ Funktion

$f$ differenzierbar in $ c \in I \implies f $ stetig in $c$

\section{Rechenregeln für Ableitungen}

\satz[Kettenregel]

$ I, J \subseteq \RR $ Intervalle, $ c \in I $ beliebig, \\ $ f \colon I \to \RR, g \colon J \to \RR $ stetige Funktionen mit $ f(I) \subseteq J $

Wenn $f$ in $ c \in I $ differenzierbar und $g$ in $ f(c) \in J $ differenzierbar ist, dann $ g \circ f $ differenzierbar in $c$ mit

\[
	(g \circ f)'(c) = g'(f(c)) \cdot f'(c)
\]

\satz[Weitere Rechenregeln, Produkt- und Quotientenregel]

$ I \subseteq \RR $ Intervall, $ c \in I $ beliebig, $ f, g \colon I \to \RR $ zwei in $c$ differenzierbare Funktionen. Dann:

\begin{enumerate}[(i)]

\item $ f + g $ in C differenzierbar mit Ableitung $ (f + g)'(c) = f'(c) + g'(c) $

\item $ \forall \lambda \in \RR \colon (\lambda f) $ in $c$ differenzierbar mit Ableitung $ (\lambda f)'(c) = \lambda \cdot f'(c) $

\item \emph{Produktregel}: $ f \cdot g $ in $c$ differenzierbar mit Ableitung

\[
	(f \cdot g)'(c) = f'(c) g(c) + f(c) g'(c)
\]

\item \emph{Quotientenregel}: Wenn $ g(c) \neq 0 $, dann $ \frac{f}{g} $ in $c$ differenzierbar mit Ableitung

\[
	\left( \frac{f}{g} \right)'(c) = \frac{g(c) f'(c) - f(c) g'(c)}{(g(c))^2}
\]

\end{enumerate}

\definition[Monotone Funktionen]

$ D \subseteq \RR, f \colon D \to \RR $ Funktion

\begin{enumerate}[(i)]

\item $f$ monoton wachsend $ \coloniff f(x) \leq f(\tilde{x}) $ für alle $ x, \tilde{x} \in D $ mit $ x < \tilde{x} $

\item $f$ streng monoton wachsend $ \coloniff f(x) < f(\tilde{x}) $ für alle $ x, \tilde{x} \in D $ mit $ x < \tilde{x} $


\item $f$ monoton fallend $ \coloniff f(x) \geq f(\tilde{x}) $ für alle $ x, \tilde{x} \in D $ mit $ x < \tilde{x} $


\item $f$ streng monoton fallend $ \coloniff f(x) > f(\tilde{x}) $ für alle $ x, \tilde{x} \in D $ mit $ x < \tilde{x} $


\item $f$ monoton $ \coloniff f $ monoton wachsend oder monoton fallend ist

\item $f$ streng monoton $ \coloniff f $ streng monoton wachsend oder streng monoton fallend ist

\end{enumerate}

\satz[Monotonie und Umkehrbarkeit von Funktionen]

$ I \subseteq \RR $ Intervall, $ f \colon I \to J \subseteq \RR $ Funktion

\begin{enumerate}[(i)]

\item Wenn $f$ stetig

\begin{itemize}

\item $f$ injektiv $ \iff f $ streng monoton

\item $f$ zusätzlich surjektiv $ \implies f^{-1} \colon J \to I $ definiert und ebenfalls stetig und streng monoton (im gleichen Sinn)

\end{itemize}

\item Wenn $f$ differenzierbar, dann:

\begin{itemize}

\item $ f'(x) \geq 0 $ für alle $ x \in I \iff f $ monoton wachsend

\item $ f'(x) > 0 $ für alle $ x \in I \implies f $ streng monoton wachsend

\item $ f'(x) \leq 0 $ für alle $ x \in I \iff f $ monoton fallend

\item $ f'(x) < 0 $ für alle $ x \in I \implies f $ streng monoton fallend

\end{itemize}

\end{enumerate}

\satz[Differentiation von Umkehrfunktionen]

$ I \subseteq \RR $ Intervall, $ f \colon I \to J \subseteq \RR $ bijektive Funktion und differenzierbar in einem $ c \in I $ mit $ f'(c) \neq 0 $

Dann $ f^{-1} $ in $ y \coloneqq f(c) $ differenzierbar mit Ableitung

\[
	(f^{-1})'(y) = \frac{1}{f'(c)} = \frac{1}{f'(f^{-1}(y))}
\]

\definition[Natürlicher Logarithmus, allgemeine Potenzen]

\ % force line break for enumeration

\begin{enumerate}[(i)]

\item Umkehrfunktion von $ \exp \colon \RR \to \RR_+ $ heißt (natürlicher) Logarithmus. Bezeichnung: $ \ln \colon \RR_+ \to \RR $

\item Für $ a > 0 $ und $ z \in \CC $ definiert man die allgemeine Potenz

\[
	a^z \coloneqq \exp(z \cdot \ln(a))
\]

\end{enumerate}

\satz[Eigenschaften des Logarithmus]

\ % force line break for enumeration

\begin{enumerate}[(i)]

\item $\ln$ stetig, $ \forall x, y \in \RR_+ \colon \ln(x \cdot y) = \ln(x) + \ln(y) $ und $ \ln(x^y) = y \cdot \ln(x) $

\item $ \lim_{x \downarrow 0} \ln(x) = -\infty, \lim_{x \to \infty} \ln(x) = \infty, \ln(1) = 0, \lim_{x \to 0} \frac{\ln(1 + x)}{x} = 1 $

\item $ \ln'(x) = \frac{1}{x} $ für alle $ x > 0 $

\end{enumerate}

\satz[Differenzierbarkeit von Potenzreihen]

Sei $ f(x) = \sum_{k = 0}^\infty c_k x^k $ eine (reelle) Potenzreihe mit Konvergenzradius $R$, also $ f \colon (-R, R) \to \RR $.

Dann ist $f$ stetig differenzierbar mit Ableitung $ f'(x) = \sum_{k = 1}^\infty k \cdot c_k x^{k - 1} $

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Differentialrechnung und Anwendungen}

\definition[Höhere Ableitungen]

$ I \subseteq \RR $ Intervall, $ n \in \NN $

\begin{enumerate}[(i)]

\item $ f \colon I \to \RR $ $n$-mal stetig differenzierbar, wenn $f$ bereits ($n - 1$)-mal stetig differenzierbar und ($n - 1$)-te Ableitung wieder stetig differenzierbar im Sinn von Def. \ref{definition:differenzierbarkeit} ist.

Man setzt $ f^{(0)} = f, f^{(1)} = f', f^{(2)} = f'', f^{(n)} = (f^{(n - 1)})' $

\item Vektorraum aller $n$-mal stetig differenzierbarer Funktionen $ f \colon I \to \RR $ heißt $ \mathscr{C}^n (I) $, der Vektorraum der stetigen Funktionen $ \mathscr{C}(I) $ oder $ \mathscr{C}^0 (I) $

\item Vektorraum aller beliebig oft stetig differenzierbaren Funktionen ist

\[
	\mathscr{C}^\infty (I) \coloneqq \bigcap\limits_{n \in \NN} \mathscr{C}^n (I)
\]

\end{enumerate}

\definition[Extremum]

$ I \subseteq \RR $ Intervall, $ f \colon I \to \RR $ Funktion

\begin{enumerate}[(i)]

\item $f$ hat in $ c \in I $ lokales Maximum $ \coloniff \exists \varepsilon > 0 \colon f(c) \geq f(x) $ für alle $ x \in (c - \varepsilon, c + \varepsilon) \cap I $

\item $f$ hat in $ c \in I $ lokales Minimum $ \coloniff \exists \varepsilon > 0 \colon f(c) \leq f(x) $ für alle $ x \in (c - \varepsilon, c + \varepsilon) \cap I $

\item $f$ hat in $ c \in I $ isoliertes lokales Maximum $ \coloniff \exists \varepsilon > 0 \colon f(c) > f(x) $ für alle $ x \in (c - \varepsilon, c + \varepsilon) \cap I, x \neq c $

\item $f$ hat in $ c \in I $ isoliertes lokales Minimum $ \coloniff \exists \varepsilon > 0 \colon f(c) < f(x) $ für alle $ x \in (c - \varepsilon, c + \varepsilon) \cap I, x \neq c $

\item $f$ hat in $ c \in I $ globales Maximum bzw. Minimum $ \coloniff f(c) \geq f(x) $ bzw. $ f(c) \leq f(x) $ für alle $ x \in I $

$f$ hat in $ c \in I $ isoliertes globales Maximum bzw. Minimum $ \coloniff f(c) > f(x) $ bzw. $ f(c) < f(x) $ für alle $ x \in I $

\item Man nennt $ f(c) $ lokales bzw. globales Extremum, wenn $ f(c) $ lokales bzw. globales Maximum oder Minmum ist.

\end{enumerate}

\satz[Notwendiges Kriterium für Extrema differenzierbarer Funktionen]

$ I \subseteq \RR $ offenes Intervall, $ f \colon I \to \RR $ Funktion, die in $ c \in I $ ein lokales Extremum hat und in diesem Punkt differenzierbar ist. Dann $ f'(c) = 0 $.

\satz[Satz von Rolle]

$ f \colon [a, b] \to \RR $ differenzierbare Funktion mit $ f(a) = f(b) $. Dann gibt es ein $ \xi \in (a, b) $ mit $ f'(\xi) = 0 $.

\satz[Mittelwertsatz der Differentialrechnung]

$ f \colon [a, b] \to \RR $ differenzierbare Funktion. Dann gibt es ein $ \exists \xi \in (a, b) $ mit

\[
	f'(\xi) = \frac{f(b) - f(a)}{b - a}
\]

\satz[Hinrecichendes Kriterium für Extrema]

$ I \subseteq \RR $ Intervall, $ f \in \mathscr{C}^1 (I), f'(c) = 0 $ für ein $ c \in I $

\begin{enumerate}[(i)]

\item $f'$ auf einem Intervall $ (c - \varepsilon, c + \varepsilon) $ streng monoton wachsend $ \implies f $ hat isoliertes lokales Minimum in $c$

\item $f'$ auf einem Intervall $ (c - \varepsilon, c + \varepsilon) $ streng monoton fallend $ \implies f $ hat isoliertes lokales Maximum in $c$

\item $ f \in \mathscr{C}^2 (I), f''(c) > 0 \implies f $ hat isoliertes lokales Minimum in $c$

\item $ f \in \mathscr{C}^2 (I), f''(c) < 0 \implies f $ hat isoliertes lokales Maximum in $c$

\end{enumerate}

\definition[Landau-Symbole $\mathcal{O}$ und $o$]

$ I \subseteq \RR $ offenes Intervall, $ f, g \colon I \to \RR $ Funktionen, $ c \in \overline{I} $ oder, falls $I$ nach oben/unten unbeschränkt ist, $ c = \pm \infty $

\begin{enumerate}[(i)]

\item $ f(x) = o(g(x)) $ für $ x \to c \coloniff \lim_{x \to c} \frac{f(x)}{g(x)} = 0 $

\item $ f(x) = \mathcal{O}(g(x)) $ für $ x \to c \coloniff $ es gibt ein $ K > 0 $, sodass für jede Folge $ (x_n) $ mit $ \lim_{n \to \infty} x_n = c $ gilt: $ |f(x_n)| \leq K \cdot |g(x_n)| $ für fast alle $ n \in \NN $

\[
	f(x) = \mathcal{O}(g(x)) \iff \exists K > 0 \, \exists \varepsilon > 0 \, \forall x \colon |x - c| < \varepsilon \implies |f(x)| \leq K \cdot |g(x)|
\]

\end{enumerate}

\satz[Satz von l'Hospital]

\ % force line break for enumeration

\begin{enumerate}[(i)]

\item $ f, g \colon (a, b) \to \RR $ stetig differenzierbare Funktionen mit $ g'(x) \neq 0 $ für alle $ c \in (a, b) $.

Wenn $ f(c) = g(c) = 0 $ und wenn $ \lim_{x \to c} \frac{f'(x)}{g'(x)} $ existiert, dann existiert auch $ \lim_{x \to c} \frac{f(x)}{g(x)} $ und es gilt:

\[
	\lim_{x \to c} \frac{f(x)}{g(x)} = \lim_{x \to c} \frac{f'(x)}{g'(x)} 
\]

\item $ f, g \colon (a, \infty) \to \RR $ stetig differenzierbare Funktionen mit $ g'(x) \neq 0 $ für alle $ x \in (a, \infty) $.

Wenn $ \lim_{x \to \infty} f(x) = \lim_{x \to \infty} g(x) = 0 $ und wenn $ \lim_{x \to \infty} \frac{f'(x)}{g'(x)} $ existiert, dann existiert auch $ \lim_{x \to \infty} \frac{f(x)}{g(x)} $ und es gilt:

\[
	 \lim_{x \to \infty} \frac{f(x)}{g(x)} = \lim_{x \to \infty} \frac{f'(x)}{g'(x)}
\]

\end{enumerate}

Bemerkung:

Analoge Aussagen auch für einseitige Grenzwerte und für $ \lim_{x \to c} f(x) = lim_{x \to c} g(x) = \infty $

\definition[Taylorpolynom, Taylorreihe]

$ I \subseteq \RR $ Intervall, $ c \in I $

\begin{enumerate}[(i)]

\item $ n \in \NN $ und $ f \in \mathscr{C}^n (I) $. Dann ist das $n$-te Taylorpolynom von $f$ in $c$:

\[
	T_n f(x; c) \coloneqq \sum_{k = 0}^n \frac{f^{(k)} (c)}{k!} (x - c)^k
\]

\item $ f \in \mathscr{C}^\infty (I) $. Dann ist die Taylorreihe von $f$ in $c$:

\[
	T_\infty f(x; c) \coloneqq \sum_{k = 0}^\infty \frac{f^{(k)} (c)}{k!} (x - c)^k
\]

\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Integration}

\definition[Treppenfunktion]

$ \varphi \colon [a, b] \to \RR $ Treppenfunktion $ \coloniff $ Es gibt eine \emph{Unterteilung} $ a = x_0 < x_1 < \dots < x_n = b $ von $ [a, b] $ mit der Eigenschaft, dass $ \varphi |_{(x_{k - 1}, x_k)} = c_k $ konstant ist.

Die Menge aller Treppenfunktionen auf $ [a, b] $ wird mit $ \mathcal{T} [a, b] $ bezeichnet.

\definition[Integral einer Treppenfunktion]

$ \varphi \in \mathcal{T} [a, b] $ Treppenfunktion und $ a = x_0 < x_1 < \dots < x_n = b $ Unterteilung von $ [a, b] $, sodass $ \varphi |_{(x_{k - 1}, x_k)} = c_k $ konstant. Dann ist \emph{(Riemann-)Integral} von $\varphi$:

\[
	\int_a^b \! \varphi(x) \dx = \sum_{k = 1}^n c_k (x_k - x_{k - 1})
\]

\definition[Riemann-Integrierbarkeit]

$ f \colon [a, b] \to \RR $ beschränkte Funktion mit $ [a, b] $ abgeschlossenes, beschränktes Intervall

\begin{enumerate}[(i)]

\item Oberintegral von $f$:

\[
	\overline{\int_a^b} \! f(x) \dx \coloneqq \inf \left\{ \int_a^b \! \varphi(x) \dx : \varphi \in \mathcal{T}[a, b] \text{ und } \varphi(x) \geq f(x) \ \forall x \in [a, b] \right\}
\]

\item Unterintergral von $f$:

\[
	\underline{\int_a^b} \! f(x) \dx \coloneqq \sup \left\{ \int_a^b \! \varphi(x) \dx : \varphi \in \mathcal{T}[a, b] \text{ und } \varphi(x) \leq f(x) \ \forall x \in [a, b] \right\}
\]

\item

\[
	f \text{ (Riemann-)integrierbar } \coloniff \overline{\int_a^b} f(x) \dx = \underline{\int_a^b} f(x) \dx
\]

\[
	\text{Dann heißt } \int_a^b f(x) \dx \coloneqq \overline{\int_a^b} f(x) \dx = \underline{\int_a^b} f(x) \dx \text{ Integral von } f
\]

\end{enumerate}

\satz[Stetige und monotone Funktionen integrierbar]

\ % force line break for enumeration

\begin{enumerate}[(i)]

\item $ f \colon [a, b] \to \RR $ stetig $ \implies f $ integrierbar

\item $ f \colon [a, b] \to \RR $ beschränkt und monoton $ \implies f $ integrierbar

\item $ [a, b] $ mit Unterteilung $ a = x_0 < x_1 < \dots < x_n = b $ und $ f |_{(x_{k - 1}, x_k)} $ stetig oder monoton mit Existenz der einseitigen Grenzwerte $ \lim_{x \uparrow x_k} f(x) $ und $ \lim_{x \downarrow x_k} f(x) $ für jedes k $ \implies f $ integrierbar

\end{enumerate}

\satz[Eigenschaften integrierbarer Funktionen]

$ f, g \colon [a, b] \to \RR $ integrierbare Funktionen, $ \lambda, \mu \in \RR $

\begin{enumerate}[(i)]

\item Linearität: $ \int_a^b (\lambda f + \lambda g)(x) \dx = \lambda \int_a^b f(x) \dx + \mu \int_a^b g(x) \dx $

\item Monotonie: $ f(x) \leq g(x) $ für alle $ x \in [a, b] \implies \int_a^b f(x) \dx \leq \int_a^b g(x) \dx $

\item $ c \in (a, b) \implies \int_a^b f(x) \dx = \int_a^c f(x) \dx + \int_c^b f(x) \dx $

\end{enumerate}

\satz[Mittelwertsatz der Integralrechnung]

$ f \colon [a, b] \to \RR $ stetige Funktion. Dann:

\[
	\exists \xi \in [a, b] \colon \int_a^b \! f(x) \dx = f(\xi) (b - a)
\]

\satz[Stammfunktion]

Differenzierbare Funktion $ F \colon [a, b] \to \RR $ heißt \emph{Stammfunktion} von $ f \iff F' = f $.

\satz[Hauptsatz der Differential- und Integalrechnung]

$ f \colon [a, b] \to \RR $ stetige Funktion

\begin{enumerate}[(i)]

\item $ F \colon [a, b] \to \RR $ mit $ F(x) \coloneqq \int_a^x f(t) \dx[t] $, ist Stammfunktion zu $f$

\item $F$ Stammfunktion von $ f \implies \int_a^b f(x) \dx = [F(x)]_a^b \coloneqq F(b) - F(a) $

\end{enumerate}

\section{Integrationstechniken}

\korollar{Partielle Integration}

$ f, g \colon [a, b] \to \RR $ stetig differenzierbare Funktion. Dann:

\[
	\int_a^b \! f(x) g'(x) \dx = [f(x) g(x)]_a^b - \int_a^b \! f'(x) g(x) \dx
\]

\korollar[Integration durch Substitution]

$ f, g \colon [a, b] \to \RR $ stetig differenzierbare Funktion. Dann:

\[
	\int_a^b \! f(g(x)) g'(x) \dx = \int_{g(a)}^{g(b)} \! f(y) \dx[y]
\]

Logarithmische Ableitung:

$g$ nullstellenfreie, differenzierbare Funktion und $ p(x) = \frac{g'(x)}{g(x)} $ Funktion, dann heißt $p$ die \emph{logarithmische Ableitung} von $g$. Es gilt:

\[
	\int_a^b \! p(x) \dx = [\ln |g(x)|]_a^b
\]

Partialbruchzerlegung:

Für Integranden der Form $ f(x) = \frac{p(x)}{q(x)} $ (rationale Funktionen) mit $ q(x) = (x - a_1)(x - a_2) \dots (x - a_n) $ normiert und $ a_1, \dots, a_n $ paarweise verschieden setzt man unter der Annahme, dass $ \deg(p) < n $ (sonst Polynomdivision):

\[
	\frac{p(x)}{q(x)} = \frac{K_1}{x - a_1} + \frac{K_2}{x - a_2} + \dots + \frac{K_n}{x - a_n}
\]

Nach Durchmultiplizieren mit $ q(x) $ erhält man durch Koeffizientenvergleich $n$ Gleichungen für die Unbekannten $ K_1, K_2, \dots, K_n $ und kann das lineare Gleichungssystem lösen und die einzelnen Brüche mit dem Logarithms integrieren.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Uneigentliche Integrale und der Satz von Taylor}

\definition[Uneigentliche Integrale]

\ % force line break for enumeration

\begin{enumerate}[(i)]

\item $ a \in \RR, b \in \RR \cup \{ \infty \}, a < b $. Dann $ f \colon [a, b) \to \RR $ uneigentlich integrierbar $ \coloniff f $ über jedes Intervall $ [a, y] $ mit $ a < y < b $ integrierbar und $ \lim_{y \uparrow b} \int_a^y f(x) \dx $ existiert.

\[
	\text{Ggf. uneigentliches Integral } \int_a^b \! f(x) \dx \coloneqq \lim_{y \uparrow b} \int_a^y \! f(x) \dx
\]

\item $ a \in \RR \cup \{ -\infty \}, b \in \RR, a < b $. Dann $ f \colon (a, b] \to \RR $ uneigentlich integrierbar $ \coloniff f $ über jedes Intervall $ [y, b] $ mit $ a < y < b $ integrierbar und $ \lim_{y \downarrow a} \int_y^b f(x) \dx $ exisitert.

\[
	\text{Ggf. uneigentliches Integral} \int_a^b \! f(x) \dx \coloneqq \lim_{y \downarrow a} \int_y^b \! f(x) \dx
\]

\item $ a, b \in \RR \cup \{ \pm \infty \}, a < b $. Dann $ f \colon (a, b) \to \RR $ unegentlich integrierbar $ \coloniff $ Es gibt ein $ c \in (a, b) $, sodass $f$ sowohl über $ (a, c] $, als auch über $ [c, b) $ uneigentlich integrierbar.

\[
	\text{Ggf. } \int_a^b \! f(x) \dx \coloneqq \int_a^c \! f(x) \dx + \int_c^b \! f(x) \dx
\]

\item Uneigentlich integrierbare Funktion $ f \colon (a, b) \to \RR $ absolut integrierbar $ \coloniff |f| $ uneigentlcih integrierbar

\end{enumerate}

\satz[Majorantenkriterium für Integrale]

$ f, g \colon [a, b) \to \RR $ Funktionen mit

\begin{itemize}

\item $f$ über jedes Intervall $ [a, y] $ mit $ a < y < b $ integrierbar

\item $ |f(x)| \leq |g(x)| $ für alle $ x \in [a, b) $

\item $g$ über $ [a, b) $ uneigentlich integrierbar

\end{itemize}

Dann $f$ über $ [a, b) $ absolut integrierbar.

\korollar

\ % force line break for enumeration

\begin{enumerate}[(i)]

\item $ f \colon (a, b] \to \RR $ Funktion, die über jedem Intervall $ [a, b] $ mit $ a < c < b $ integrierbar ist und $ f(x) = \mathcal{O}(\frac{1}{|x - a|^s}) $ für $ x \to a $ mit einem $ s \in [0, 1) \implies f $ über $ (a, b] $ uneigentlich integrierbar

\item $ f \colon [a, \infty) \to \RR $ Funktion, die über jedem Intervall $ [a, b] $ mit $ a < b $ integrierbar ist und $ f(x) = \mathcal{O}(\frac{1}{x^s}) $ für $ x \to \infty $ mit einem $ s > 1 \implies f $ über $ [a, \infty) $ uneigentlich integrierbar

\end{enumerate}

\satz[Integralvergleichskriterium zur Konvergenz von Reihen]

$ f \colon [1, \infty) \to \RR $ monoton fallende Funktin, $ f(x) \geq 0 $ für alle $ x \in [1, \infty) $. Dann:

\[
	\sum_{k = 1}^\infty f(x) \text{ konvergiert} \iff \int_1^\infty \! f(x) \dx \text{ existiert}
\]

\section{Taylorpolynome und Taylorreihen}

\satz[Satz von Taylor]

$ f (m+1) $-mal stetig differenzierbar, $ I \subseteq \RR $ offenes Intervall, $ f \colon I \to \RR $ Funktion, $ c \in I $. Dann:

\[
\begin{aligned}
	f(x) - T_m f(x; c) &= R_{m + 1}(x) \coloneqq \frac{1}{m!} \int_c^x \! (x - 1)^m \cdot f^{(m + 1)} (t) \dx[t] \\
	&= \frac{1}{(m + 1)!} \cdot f^{(m + 1)} (\xi) \cdot (x - c)^{m + 1} \text{ mit $\xi$ zwischen $x$ und $c$} \\
	&= \mathcal{O} \left( |x - c|^{m + 1} \right)
\end{aligned}
\]

\satz[Integration von Potenzreihen]

$ f(x) = \sum_{k = 0}^\infty a_k x^k $ Potenzreihe mit Konvergenzradius $R$. Dann:

\[
	\int \! f(x) \dx = \sum_{k = 0}^\infty a_k \frac{x^{k + 1}}{k + 1}
\]

Diese Potenzreihe hat ebenfalls Konvergenzradius $R$.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Kurven}

\definition[Kurve]

$ I \subseteq \RR$ Intervall, $ n \in \NN $, $ k \colon I \to \RR^n $ stetige Funktion. Dann $k$ (parametrisierte) Kurve und $ k(I) \subset \RR^n $ Spur der Kurve $k$

\definition

$ k \colon I \to \RR^n $ Kurve

\begin{enumerate}[(i)]

\item Wenn jede Komponentenfunktion $ k_j(t) $ stetig differenzierbar ist, heißt $k$ stetig differenzierbare Kurve ($ \mathscr{C}^1 $-Kurve)

\item Wenn $k$ $ \mathscr{C}^1 $-Kurve, dann heißt $ k'(t) \coloneqq (k_1'(t), \dots, k_n'(t))^T $ \emph{Tangentialvektor} oder Geschwindigkeitsvektor an der Parameterstelle $t$ und $ \| k'(t) \|_2 $ Geschwindigkeit zur "`Zeit"' $t$

\item Wenn $k$ $ \mathscr{C}^1 $-Kurve, dann heißt $k$ \emph{regulär}, wenn $ k'(t) \neq 0 $ (Nullvektor) für alle $ t \in I $ ($k$ regulär in $t$, wenn $ k'(t) \neq 0 $)

ggf.: $ T_k(t) = \frac{k'(t)}{\| k'(t) \|_2} $ Tangentialeinheitsvektor von $k$ in $t$

$k$ in $t$ \emph{singulär} $ \coloniff k'(t) = 0 $, $t$ singulärer Punkt von k

\item $k$ stückweise stetig differenzierbar $ \coloniff I $ zerlegbar in Teilintervalle $ [a_j, b_j] $ mit der Eigenschaft, dass $ k|_{(a_j, b_j)} $ stetig differenzierbar und der Grenzwert von $k'$ in $ a_j, b_j $ von beiden Seiten existiert.

\end{enumerate}

\section{Bogenlänge einer Kurve}

\definition

$ k: I \to \RR^n $ Kurve

$k$ rektifizierbar $ \coloniff \sup\{ L(z) : z $ Zerlegung von $ [a, b] \} $ existiert in $\RR$ (wenn die Menge der Längen aller solcher Sehnenpolygone beschränkt ist)

ggf.: $ L(k) \coloneqq \sup\{ L(z) : z $ Zerlegung von $ [a, b] \} $ Länge von $k$ mit Länge $ L(z) $ des -Sehnenpolygons

\satz

$k$ stückweise $ \mathscr{C}^1 $-Kurve auf $ [a, b] $. Dann:

\[
	k \text{ rektifizierbar und } L(k) = \int_a^b \! \| k'(t) \|_2 \dx[t]
\]

\section{Parametertransformation}

\definition[Parametertransformation]

$ I, J \subseteq \RR $ Intervalle

\begin{enumerate}[(i)]

\item Funktion $ f \colon J \to I $ heißt $ \mathscr{C}^m $-Parametertransformation, wenn $f$ bijektiv und sowohl $f$ als auch $ f^{-1} $ stetig sind

\item $ \mathscr{C}^1 $-Parametertransformation $f$ \emph{orientierungstreu}, wenn $ f'(t) > 0 $ für alle $ t \in J $, sonst \emph{orientierungsumkehrend} ($ f'(t) < 0 $)

\item $ k \colon I \to \RR^n $ und $ \tilde{k} \colon J \to \RR^n $ \emph{äquivalente} Kurven, wenn es eine Parametertransformation $ f \colon J \to I $ gibt mit $ \tilde{k} = k \circ f $

\end{enumerate}

\satz

$ k \colon [a, b] \to \RR^n $ stetig differenzierbare Kurve

\begin{enumerate}[(i)]

\item $ f \colon [c, d] \to [a, b] $ ist $ \mathscr{C}^1 $-Parametertransformation $ \implies k $ und $ \tilde{k} \coloneqq k \circ f $ haben gleiche Bogenlänge

\item $k$ regulär $ \implies $ es gibt eine orientierungserhaltende $ \mathscr{C}^1 $-Parametertransformation $ f \colon [0, l] \to [a, b] $ mit der Eigenschaft, dass die umparametrisierte Kurve $ \tilde{k} \coloneqq k \circ f $ mit Einheitsgeschwindigkeit läuft, d.h. $ \| \tilde{k}(t) \|_2 = 1 $ für alle $t$ erfüllt. Man erhält $f$ durch $ f(s) = \int_0^s \| k'(t) \|_2 \dx[t] $

\end{enumerate}

\section{Krümmung einer Kurve}

\definition

\ % force line break for enumeration

\begin{enumerate}[(i)]

% TODO "die in der letzten Zeile definierte Größe" ... wtf

\item Für reguläre, nach der Bogenlänge parametrisierte $ \mathscr{C}^2 $-Kurve $ k \colon I \to \RR^n $ heißt die Größe $ \kappa(t) $ Krümmung zur Parameterstelle $t$.

\item Für reguläre $ \mathscr{C}^2 $-Kurve $ k \colon I \to \RR^n $ definiere Krümmung nach Umparametrisierung auf Bogenlänge

\end{enumerate}

\satz

Für $ \mathscr{C}^2 $-Kurven $ k \colon I \to \RR^2 $ gilt:

\begin{enumerate}[(i)]

\item $k$ nach Bogenlänge parametrisiert $ \implies k''(t) = \kappa(t) \cdot D k'(t) $ mit $D$ als Drehung um 90 Grad gegen den Uhrzeigersinn

\item

\[
	k(t) = \begin{pmatrix} x(t) \\ y(t) \end{pmatrix} \implies \kappa(t) = \frac{x'(t) y''(t) - x''(t) y'(t)}{\sqrt{(x'(t))^2 + (y'(t))^2)}^3} 
\]

\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Mehrdimensionale Differentialrechnung}

\definition[Partielle Ableitung]

$ M \subseteq \RR^n $ offen, $ f \colon M \to \RR $, $ x \in M $

\[
	\partial_j f(x) \coloneqq \lim_{t \to 0} \frac{f(x_1, \dots, x_{j - 1}, x_j + t, x_{j + 1}, \dots, x_n) - f(x_1, \dots, x_n)}{t}
\]

$ \partial_j f(x) $ heißt $j$-te \emph{partielle Ableitung} von $f$ in $x$, falls dieser Grenzwert existiert.

\definition[Richtungsableitung]

$ M \subseteq \RR^n $ offen, $ f \colon M \to \RR $, $ x \in M $, $ v \in \RR^m \backslash \{ 0 \} $

\[
	\partial_v f(x) \coloneqq \lim_{t \to 0} \frac{f(x + tv) - f(x)}{t}
\]

$ \partial_v f(x) $ heißt \emph{Richtungsableitung} von $f$ in $x$, falls dieser Grenzwert existiert.

\definition[Totale Differenzierbarkeit]

$ M \subseteq \RR^n $ offen, $f \colon M \to \RR $, $ x \in M $

$f$ in $x$ (total) differenzierbar $ \coloniff $ Es gibt eine lineare Abbildung $ L \colon \RR^n \to \RR $ (bzw. äquivalent $ w \in \RR^n $) mit der Eigenschaft, dass

\[
	\lim_{h \to 0} \frac{f(x + h) - f(x) - Lh}{\| h \|} = \lim_{h \to 0} \frac{f(x + h) - f(x) - \langle w, h \rangle}{\| h \|} = 0
\]

Ggf. heißt $L$ Ableitung von $f$ in $x$

$f$ (total) differenzierbar $ \coloniff f $ (total) differenzierbar in jedem $ x \in M $

\satz[Differenzierbarkeit im Mehrdimensionalen]

$ M \subseteq \RR^n $ offen, $ f \colon M \to \RR $

\begin{enumerate}[(i)]

\item $f$ (total) differenzierbar $ \iff $ In jedem $ x \in M $ existieren alle partiellen Ableitungen $ \partial_1 f, \dots, \partial_n f $ und sind stetig. In diesem Fall gilt:

\[
	\nabla f(x) \coloneqq w = \begin{pmatrix} \partial_1 f(x) \\ \vdots \\ \partial_n f(x) \end{pmatrix} 
\]

Die Matrix $ \nabla f(x) $ heißt \emph{Gradient} von $f$ in $x$ und $ \partial_v f(x) = \langle \nabla f(x), v \rangle $.

\item $f$ total differenzierbar in $ x \implies f $ stetig in $x$

\end{enumerate}

\defsatz[Hesse-Matrix, Satz von Schwarz]

$ M \subseteq \RR^n $ offen, $ f \colon M \to \RR $ stetig differenzierbar mit der Eigenschaft, dass die partiellen Ableitungen wieder stetig differenzierbar sind.

Dann f \emph{zweimal stetig differenzierbar} und es gilt $ \partial_{jk} f(x) \coloneqq \partial_j (\partial_k f)(x) = \partial_k (\partial_j f)(x) $ für alle $ j, k = 1, \dots, u $.

\[
	\nabla^2 f(x) \coloneqq
	\begin{pmatrix}
		\partial_{11} f(x) & \dots & \partial_{1n} f(x) \\
		\vdots & \ddots & \vdots \\
		\partial_{1n} f(x) & \dots & \partial_{nn} f(x) \\
	\end{pmatrix}
\]

Die Matrix $ \nabla^2 f(x) $ heißt \emph{Hesse-Matrix} und ist symmetrisch (Satz von Schwarz).

\satz[Extrema sind kritische Punkte]

$ M \subseteq \RR^n $ offen, $ f \colon M \to \RR $ stetig differenzierbare Funktion mit lokalem Extremum in $ c \in M $.

Dann ist $c$ ein $ kritischer Punkt $ von $f$, das heißt $ \nabla f(c) = 0 \in \RR^n $.

\satz[Extrema und Hesse-Matrix]

$ M \subseteq \RR^n $ offen, $ f \colon M \to \RR $ zweimal stetig differenzierbar, $ c \in M $. Dann:

\begin{enumerate}[(i)]

\item $c$ lokales Maximum von $ f \implies \nabla f(c) = 0 $ und $ \nabla^2 f(c) $ negativ semidefinit

\item $c$ lokales Minimum von $ f \implies \nabla f(c) = 0 $ und $ \nabla^2 f(c) $ positiv semidefinit

\item $ \nabla f(c) = 0 $ und $ \nabla^2 f(c) $ positiv definit $ \implies c $ isoliertes lokales Minimum

\item $ \nabla f(c) = 0 $ und $ \nabla^2 f(c) $ negativ definit $ \implies c $ isoliertes lokales Maximum

\item $ \nabla f(c) = 0 $ und $ \nabla^2 f(c) $ hat sowohl positive als auch negative Eigenwerte $ \implies c $ Sattelpunkt

\end{enumerate}

\defsatz

$ M \subseteq \RR^n $ offen, $ F \colon M \to \RR^m $, $ c \in M $

$F$ total differenzierbar in $ c \coloniff $ Es gibt eine lineare Abbildung $ L \colon \RR^n \to \RR^m $ (bzw. Matrix $ A \in \RR^{m \times n} $) mit

\[
	\lim_{\substack{h \to 0 \\ h \in \RR^n \backslash \{ 0 \}}} \frac{F(c + h) - F(c) - L h}{\| h \|} =
	\lim_{\substack{h \to 0 \\ h \in \RR^n \backslash \{ 0 \}}} \frac{F(c + h) - F(c) - A h}{\| h \|} = 0
\]

Wenn alle partiellen Ableitungen stetig sind, gilt

\[
	DF(c) \coloneqq
	\begin{pmatrix}
		\partial_1 f_1 (c) & \dots & \partial_n f_1 (c) \\
		\vdots & \ddots & \vdots \\
		\partial_1 f_m (c) & \dots & \partial_n f_m (c) \\
	\end{pmatrix}
\]

Die Matrix $ DF(c) $ heißt \emph{Jacobi-Matrix} von $F$ in $c$.

\satz[Mehrdimensionale Kettenregel]

$ F \colon \RR^n \to \RR^m $ in $ c \in \RR^n $ und $ G \colon \RR^m \to \RR^l $ in $ y \coloneqq F(c) \in \RR^m $ stetig differenzierbare Funktionen. Dann gilt für $ G \circ F \colon \RR^n \to \RR^l $:

\[
	D (G \circ F) (c) = DG (y) \cdot DF (c)
\]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Mehrdimensionale Integralrechnung}

\definition

$ Q = [a_1, b_1] \times [a_2, b_2] $, $ f \colon Q \to \RR $ beschränkte Funktion

\[
	f \text{ (Riemann-) integrierbar } \coloniff \overline{\iint_Q} \! f(x. y) \dx[(x, y)] = \underline{\iint_Q} \! f(x. y) \dx[(x, y)]
\]

\[
	\text{Dann heißt } \iint_Q \! f(x. y) \dx[(x, y)] \coloneqq \overline{\iint_Q} \! f(x. y) \dx[(x, y)] = \underline{\iint_Q} \! f(x. y) \dx[(x, y)] \text{ Integral von } f
\]

\satz[Satz von Fubini]

$ Q = [a_1, b_1] \times [a_2, b_2] $, $ f \colon Q \to \RR $ Funktion mit $ |f| $ (Riemann-)integrierbar

\[
	\iint_Q \! f(x, y) \dx[(x, y)] = \int_{a_1}^{b_1} \! \left( \int_{a_2}^{b_2} \! f(x, y) \dx[y] \right) \dx = \int_{a_2}^{b_2} \! \left( \int_{a_1}^{b_1} \! f(x, y) \dx \right) \dx[y]
\]

Die Voraussetzung ist unter anderem für jede \emph{stetige} Funktion auf $Q$ erfüllt.

\definition[Normalbereich]

% TODO

Induktive Definition:

1-dimensionaler Normalbereich $ M_1 = [a_1, n_1] $

Wenn $ (n-1) $-dimensionaler Normalbereich bereits definiert ist, definiere $n$-dimensionalen Normalereich als

\[
	M_n = \{ (x_1, \dots, x_n) \in \RR^n : x^\_ = (x_1, \dots, x_{n - 1}) \in M_{n - 1} \text{ für einen } (n-1) \text{-dimensionalen Normalbereich und } a_n(x^\_) \leq x_n \leq b_n(x^\_) \text{ für stetige Funktionen } a_n, b_n : M_{n - 1} \to \RR \}
\]

\satz[Transformationssatz]

$ M_1, M_2 \subset \RR^n $ ("`geeignet"'), $ T \colon  M_2 \to M_1 $ bijektive stetig differenzierbare Abbildung (mit stetig differenzierbarer Umkehrabbildung), $ f \colon M_2 \to \RR $ integrierbar. Dann:

\[
	\int_{M_1} \! f(x) \dx = \int_{M_2} \! f(T(y)) \cdot |\det(DT(y))| \dx[y]
\]

Dabei gilt $ M_1 = T(M_2) $ und $ M_2 = T^{-1}(M_1) $.

\addcontentsline{toc}{chapter}{Liste der Theoreme}

\renewcommand{\listtheoremname}{Liste der Theoreme}
\renewcommand{\thmtformatoptarg}[1]{ -- #1}

\listoftheorems

\end{document}
